（𨍭載）如何從獨裁走向民主？（林廷安）

好值得一讀
[url]
[/url]

自推

推 重點

(1) 對非暴力路線的堅持

回到這篇文章一開始的主題，我認為堅持「非暴力抗爭」的基調對於香港的反抗運動應是勝算較高的選擇。尤其看到政府不斷用各種方式試圖催化「暴力與衝突」，都呼應了Sharp所指出的：使用武裝的方式與政府硬碰硬是落入了陷阱、選了政府最佔優勢的抗爭形式。

你可能會問：「但難道人民就白白給警察打嗎？」「堅持和平理性，結果警察還不是一樣動用武力？」我同意。就算是使用非暴力抗爭，也必定會有傷亡犧牲。但如果最終運動成功了，這些就不是白白犧牲。反之，如果逞一時之氣打回去，造成運動的削弱或失敗，那才真的是白白犧牲。順著這樣的想法，我認為，反抗者不該執著討論要使用暴力或非暴力進行抗爭，真正該思考的問題應該是：在非暴力抗爭的前提下，該怎麼做才能提高反抗運動的成功率？

(2) 消除人民的恐懼

消除人民的恐懼是提高運動成功率的一個關鍵。重述前面提過的：「政治權力建立於人民的服從與合作之上」，因此，當越多人能克服恐懼、不再習慣性地服從政府權威，那麼人民的權力就會越大，站出來反抗的人民也就會越安全。

問題是：要如何克服恐懼、讓更多人願意站出來呢？Sharp 跟 Chenoweth 都指向了類似的答案：「讓人們從風險低、感受得到其他參與者的方式開始嘗試」。例如：上街靜坐、穿同樣顏色的衣服、在同樣的時間關燈等。而如果現身聚集到某個地方太危險，那也可以反向操作，讓人們離開他們平常應該出現的崗位，例如：罷工、待在家裏。當足夠的人數一起「不作為」，也可以達到癱瘓社會運作的效果。

(3) 從公務人員、警察、軍隊下手

要吸引到公務員、警察、軍人這些政權執行人力的配合，就要先瞭解到他們所面臨的拉力與阻力，利用策略去強化拉力，同時削弱阻力。在強化拉力的部分，重點是要讓他們感到自己也是一般人民，因而對反抗民眾同理。例如：透過家人、朋友訴諸溫情，讓他們發現自己武裝對付的就是自己在意的人們。另一方面，這些人要選擇反抗面對的阻力比一般人更強大 — 部分奠基於對政權本身的忠誠與服從，部分則源於他們反抗所需面臨的後果更嚴重。因此，在削弱阻力部分，要想辦法削弱他們的恐懼、瓦解他們對政權的服從。如前面所述，克服恐懼的起點，是從「風險低、感受得到的方式」開始參與。如果罷工的風險太高，那麼可以從較緩和的不合作開始，例如 Sharp 提到的：在團隊裡傳播不滿情緒、低效率、默默地不理會命令等。先使用能夠號召越多人加入的行動，以此方式增加參與者的信心，同時降低參與所需面臨的風險。

就香港目前的狀況而言，可以看到已吸引到公務員加入反抗勢力，這是很好的跡象。如何延續此動力，吸引警察的支持將會是重要的下一步。不過在香港的狀況裡，軍人的角色會是最麻煩的一環。要是中國政府真的動用解放軍來對付香港人民，大概難以透過上述的策略去吸引軍人的支持（沒辦法跟解放軍說：「脫下制服都是港人……」）。至於中國政府會不會走到這一步、香港人民該如何對付這一步，必須繼續關切。可以確定的是，選擇暴力抗爭會讓中國政府更容易合理化動用解放軍，相反的，如果保持非暴力抗爭，則會讓中國政府較難找藉口。要是真的（不幸地）動用了，也會面臨更強大的國際壓力。